<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/0.0/diplomatic/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/0.0/diplomatic/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Disputatio IV, Sectio 1, Difficultas I </title>
				<author>Placidus Aegidius Melander</author>
				<editor>Daniel </editor>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="0.0.0-dev">
					<title>Disputatio IV, Sectio 1, Difficultas I </title>
					<date when="2016-05-17">May 17, 2016</date>
				</edition>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Lombard Press</publisher>
				<pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
				<availability status="free">
					<p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
				</availability>
				<date when="2016-05-17">May 17, 2016</date>  
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<listWit>
					<witness xml:id="P" n="penn855">Philadelphia, University of Pennyslvania, ms. codex 855</witness>
				</listWit>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<revisionDesc status="draft">
			<listChange>
				<change when="2015-07-18" who="#JW" status="draft" n="0.0.0-dev">
					<p>Created file for the first time.</p>
					<note type="status">
						<note type="collobaration">Yes</note>
						<note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
						<note type="transcription-type">critical</note>
					</note>
				</change>
			</listChange>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	
	<text xml:lang="la">
		<front>
			<div xml:id="includeList">
				<xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
				<xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
			</div>
			<div type="startsOn">
				<pb ed="#P" n="212"/>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div xml:id="pam-d4s1d1">
				<head>Disputatio IV, Sectio 1, Difficultas I </head> 
				<head type="questionTitle">An possit evidenter demonstrari seclusa fide Catholica animam rationalem esse immortalem</head> 
				<p>
					Respondet communis sententia posse, 1. Demonstratione et certitudine 
					morali, hoc modo: Si deus providens, et iustus est anima 
				<pb ed="#P" n="213"/>
					rationalis immortalis est, sed Deus est providens et iustus ergo. 
					Minor patet lumine naturali. Maior probatur. Si Deus providens
					et iustus est aequus est ut probos Dei cultores praemio 
					afficiat, improbos enim et Consentores supplicio.  
					hoc enim evidentur nisi fit semper in hoc vita cum plerumque 
					improbi terrena felicitate abundent probi enim miseria, 
					ergo debet fieri post hanc vita, ergo anima superstes 
					erit post mortem. Hoc argumentum testatur <name ref="#Clement of Alendria">Clemens
					Alexandrinus</name> libri 3 se ex ore <name ref="#Peter">Sancti Petri</name> audiuisse.
				</p>
				<p>
					Secundo simili demonstratione: Sed insatiabilis appetitus aeternitatis
					cui libet homini insitus. Item responsus et vene ratio 
					Numinis alicuius superioris cum secreto quodam remorsu 
					consciae si id contemnatur ob timore poenae. 
					haec enim nisi essent si anima mortalis esset. Non enim appeteret
					quod impossibile sciret, neque adeo poenam timeret,
				  quam morte aeternum vitare posset.
				</p>
				<p>
					Tertio demonstratione naturali: Substantia spiritualis per se subsistens 
					est immortalis, anima humana est eiusmodi substantia ergo. 
					Maior patet primo quod sit substantia ominum consensu. Secundo quod sit 
					spiritualis tum ex operationibus intellectus, quia ratiocinamur circa
					spiritualia quae nullo sensu percepimus. Item circa 
					fictitia quae nec sub nec esse possunt. Est autem[?] clarum
					potentiam materialem non nisi materiales operationes circa obiectum
					materiale habere posse: Tum ex operationibus voluntatis qui supernaturalia 
					neglectis omnibus ceteris appetitibus quod materialis 
					potentia nisi/non[?] potest, ergo principium intelligendi et volendi est
				<pb ed="#P" n="214"/>
					immateriale et spirituale. 3. quod sit per se subsistens 
					patet inde quia anima rationalis nisi potest accipere exsistentiam 
					ab aliquo materiali cum iam probatrem sit ipsam esse spiritualem, 
					ergo existentia animae et ab nulla causa materiali dependet, 
					ergo est per se subsistens. Id enim quod ita habet <unclear>existiam[?]</unclear>
					ab causa materiali independentem ex sua natura
					est incorruptibile. quia pereuntibus quondam materialia sub nihil 
					illi aufertur necrium[?] ad existendum. Pluribus 
					idem argumentum deducunt Conimb. disputatio 1. de anima 
					separata. Sane etsi forte in bis demonstrationibus
					nisi omnes conditiones <unclear>lgiae</unclear> reperiantur, convincunt penetrantem 
					<unclear>terminos[?]</unclear> ut contrariae opinioni assentiri nequeat, 
					et constat inde quod per ipsas plerique Philosophi ethnici exceplis 
					<name ref="#Epicurus">Epicureis</name> immortalitatem animae cognoverint 
					cum primis <name ref="Plato">Platonici</name>. Dixi in titulo Seclusa 
					fide nam hac absque ullo dubio credimus aram 
					immortalem cum ex alys locis Sanctae Scripturae cum illo: 
					Qui edit aiam suam in hoc mundo in vita aeternam
					custodit eam. Et illo: Nolite timere eos qui occidunt 
					Corpus. Et illo <name ref="#Paul">Paulli</name> 1. ad Corinthiani[?] 15
					<cit> <quote ana="#Icor15_19">si in hac vita tantum/tamen[?] sperantes sumus miserabiliores 
							sumus omnibus hominibus</quote>
						<bibl>1st Corinthians 15:19</bibl>
					</cit>.
				</p>
				<p>
					Fuit olim consilio an anima sit immortalis ex propria 
					natura, an ex peculiari gratia Dei? Nunc artus 
					est esse immortales ex <unclear>intrnca[?]</unclear> natura, Non quod im<pb ed="#P" n="215"/>mortalitas 
					anima nisi sit domini Dei sine quo nec 
					esset anima, sed quod posito quod anima acceperit naturale 
					Esse <unclear>a/ab[?]</unclear> Deo sit hac ipso immortalis absque novo 
					Dei dono obverso ab eo quo Esse accepit. <unclear>SS/Sancti Scriptus[?]</unclear>
					Patres saepe dicunt animam esse immortalem ex gratia divina 
					non ex se, sed nihil aliud volunt quam solum 
					Deum esse immortalem <unclear>a/ab[?]</unclear> se, <unclear>seliqua[?]</unclear> quia immortalia 
					sed habere ab Deo, ex se esse mortale. id est ab Deo posse 
					destrui si velit.
				</p>
			</div>	
		</body>
	</text>
</TEI>

